---
aliases: /talks/remuneration_libre.html
date: 2017-02-22
title: Rémunération dans une entreprise agile ou libérée.
duration: 3H
genre: Atelier
authors:
  - albiez_olivier
  - clavier_thomas
  - rabemananjara_mija
  - quille_julie
tags:
  - entreprise libérée
  - management
  - politique
illustration:
  name: ginko-biloba.jpg
abstract: |
  Dans le modèle classique actuel, la rémunération sert plusieurs objectifs, que ce soit la reconnaissance, la motivation ou encore l'attractivité de l'entreprise. Cependant, le revers de la médaille est qu'il devient le centre de toutes les attentions et que nous en oublions de nous poser certaines questions.

  Nous vous proposons une réflexion sur ce que nous lions à la rémunération, ainsi qu'une présentation d'une solution de rémunération plus juste répondant aux aspirations de l'entreprise et de l'individu libéré.
sessions:
  - date: "2017-02-13"
    name: Session privée chez ANEO
    url: http://aneo.eu/
  - date: "2017-10-13"
    name: Agile Tour Rennes 2017
    url: http://agiletour.agilerennes.org/programme-2017/
  - date: "2017-11-14"
    name: Agile Tour Lille 2017
    url: http://2017.agiletour-lille.org/
references:
  - title: Article de la présentation chez ANEO
    icon: file-text-o
    url: /articles/2017-01-27-concours-aneo-remuneration
  - title: Le modèle de rémunération libre
    icon: file-text-o
    url: /articles/2017-01-26-remuneration_libre
ressources:
  - name: "Le support de présentation Agile Tour Rennes 2017"
    file: slides-agile-tour-rennes-2017.pdf
  - name: "Vidéo Agile Tour Rennes 2017"
    file: https://www.youtube.com/watch?v=GweO_uJ1rI8
  - name: "Le support de présentation Agile Tour Lille 2017"
    file: slides-agile-tour-lille-2017.pdf

---

# Présentation détaillée

Dans le modèle classique actuel, la rémunération sert plusieurs objectifs, que ce soit la reconnaissance, la motivation ou encore l'attractivité de l'entreprise. Cependant le revers de la médaille est qu'il devient le centre de toutes les attentions et que nous en oublions de nous poser certaines questions telle que :

- la valeur de chacun d'un point de vue systèmique et pas seulement individuel,
- la réponse aux besoins,
- la raison d'être de l'entreprise et le lien entre celle-ci et l'épanouissement des individus.

Nous proposons ici une refléxion sur la rémunération en deux temps.
D'abord nous vous accompagnons dans un exercice de structuration de la pensé par l'éclaircissement de ce que nous voyons dans la rémunération, les craintes auxquelles celle-ci est liée, la vision que nous avons de nous et des autres, nos besoins de reconnaissance, de contribution et de justice.
Ensuite, nous vous proposons un voyage au coeur d'une nouvelle rémunération, en vous présentant les différentes composantes de notre nouvelle rémunération que sont : le salaire fixe, le salaire variable et la répartition des bénéfices. Sur l'aspect juste que nous préférons à l'aspect égalitaire, et en quoi ce modèle répond aux nouvelles aspirations de l'entreprise et de l'individu libéré.

# Objectifs de la session

Encourager à un questionnement en profondeur sur la rémunération et les objectifs qu'elle vise et proposer un modèle innovant de rémunération qui restructure l'entreprise et la façon de penser le rapport entre le travail et la rémunération.


# Structure de la session

Accompagnement dans un exercice de structuration de la pensé :

- partage de la vision de chacun,
- éclaircissement de notre vision de la rémunération,
- travail sur les craintes et les besoins liés à la rémunération.

Voyage au coeur d'une nouvelle rémunération :

- présentation des différentes composantes de notre nouvelle rémunération
- différentiation des aspects "juste" et "égalitaire"
- remise en perspective avec les nouvelles aspirations de l'entreprise et de l'individu agile.

# Tweet

Questionnement sur la rémunération et proposer un modèle innovant de rémunération qui restructure l’entreprise et l’individu.
